\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[english]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with`a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

\title{%
  \large Universidade de Coimbra
Faculdade de Ciências e Tecnologias \\
  \normalsize Departamento de Engenharia Informática \\
    Engenharia de Requisitos \\
    -\\
    \huge \textbf{S3RRA - Smart system for sensory responsivity regulation in autism}}

\author{ André Silva - uc2018277921@student.uc.pt\\
 João Cruz - uc2018288464@student.uc.pt\\
 Mariana Loreto - uc2018280762@student.uc.pt\\
 Mariana Marques - uc2018288500@student.uc.pt\\
 Rita Fonseca - uc2018294751@student.uc.pt\\
}

\begin{document}
\maketitle

\section{Qual o problema que precisa de ser resolvido?}

A perturbação do espetro do autismo (PEA) consiste na  presença de um desenvolvimento acentuadamente anormal da interação social,  da comunicação e um reportório muito restrito de atividades e interesses. Além dessas características principais, cerca de 70 por cento dos indivíduos com esta perturbação sofrem de alterações da sensibilidade sensorial. Assim, a hipersensibilidade a determinados estímulos, por exemplo a grandes multidões, barulhos intensos, entre outros, despoleta uma reação adversa em pessoas do espectro do autismo, o que pode causar níveis de ansiedade muito elevados.

\section{Onde está o problema?}
Estima-se que 50 mil portugueses têm perturbações do espectro do autismo \cite{disorder}, enquanto que, nos estados unidos, esta prevalência é de 1 em cada 54 crianças \cite{disorder2}. 
Associações de Autismo de Coimbra e Viseu. 


\section{De quem é esse problema?}
Existem 5 tipos de stakeholders diferentes que serão um papel importante no desenvolvimento deste problema: os utilizadores finais, sendo grande parte destes pessoas com autismo que sofrem de hipersensibilidade; os terapeutas que acompanham estes seus pacientes e que poderão vir a interagir com o sistema; o orientador do projeto, professor Marco Simões,o aluno de mestrado Francisco Guerra, que será o developer da solução e a nossa equipa, que trabalhará nos requisitos.

\section{Porque precisa de ser resolvido?}

Já existem terapias e aconselhamentos com psicólogos e terapeutas para ajudar as pessoas hipersensíveis a manter o controlo. E, embora haja bastantes jogos que ajudem a resolver este tipo de problemas, entre os tratamentos já existentes, não há nenhum específico para pessoas do espetro do autismo, nem nenhum que os ajude e ensine a lidar com estas situações nos momentos de maior tensão quando são vividos. Assim, é necessário colocar estas pessoas numa simulação de um caso real que poderá vir a acontecer no seu dia a dia, como por exemplo, um carro a buzinar, para que elas saibam como reagir e sejam menos afetadas pela situação.

\section{Como poderá um sistema informático ajudar?}
Muitas vezes as pessoas (com este tipo de dificuldades) são expostas a
estímulos durante o tratamento para diminuir os efeitos negativos dos hábitos
hipo e hipersensíveis. Porém, é por vezes difícil controlar o nível do estímulo que
a pessoa pode receber no momento. Assim, o sistema pretende usar biosinais
que registam a resposta biológica do utilizador, de forma a não ultrapassar um
limite que seja traumático para este.
Além disto, o sistema informático vai permitir também simular um
ambiente virtual, de forma a expor o utilizador aos estímulos que lhe causam
pânico, permitindo-lhe fazer escolhas que serão recompensadas consoante o
nível do estímulo escolhido. Desta forma, o sistema irá promover o contacto a
estes estímulos, facilitando a habituação gradual a estes.

\subsection{Cenário}
Um utilizador X com hipersensibilidade à luz é exposto a estímulos
visuais que possam causar uma reação adversa. A resposta
biológica é registrada com um sensor de biossinais. Assim, o
utilizador tem dois caminhos possíveis: um normal, que o expõe ao
estímulo, e um segundo em que a intensidade deste é menor. No
entanto, no último caso, a recompensa que o utilizador recebe é
inferior.

\section{Quando precisa ser resolvido?}
Uma vez que este é um problema recorrente na nossa sociedade devido à grande quantidade de estímulos que esta oferece (tais como multidões, fontes sonoras ou luzes fortes), depreende-se que este problema precise de uma solução mais eficaz brevemente. O projeto será então desenvolvido nos próximos 6/7 meses como um trabalho de tese de mestrado, tendo, por isso, os requisitos um prazo final em dezembro, sendo depois submetido a um ensaio clínico a fim da solução obter a validação clínica necessária, algo que poderá durar 6 a 12 meses.

\section{O que poderá impedir a solução?}
Pouca adesão ao projeto por parte de utentes, visto ser necessária informação dos mesmos de modo a tornar a aplicação o mais fidedigna possível. Por outro lado, as situações exploradas no jogo podem não simular corretamente as situações reais ou os estímulos serem demasiado stressantes para o utente. 
Apesar de o objetivo principal ser a aplicação fazer uso de realidade virtual, pretende-se flexibilizar, permitindo que esta corra também num meio não imersivo, como um smartphone ou um tablet. No entanto, problemas como incompatibilidade de dispositivos, sistemas operativos, entre outros, continuam a constituir uma barreira.
Por outro lado, após o desenvolvimento, pode-se acabar por concluir, durante ou após o período de validação clínica, que a nossa solução não funciona, tendo ela de ser repensada completamente.



\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{sample}


\end{document}